<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sistem Operasi on Catatan Developer</title><link>https://catatandeveloper.id/categories/sistem-operasi/</link><description>Recent content in Sistem Operasi on Catatan Developer</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 21 Dec 2024 23:18:00 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://catatandeveloper.id/categories/sistem-operasi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Tutorial Membuat USB Bootable Menggunakan Rufus</title><link>https://catatandeveloper.id/tutorial-membuat-usb-bootable-menggunakan-rufus/</link><pubDate>Sat, 21 Dec 2024 23:18:00 +0700</pubDate><guid>https://catatandeveloper.id/tutorial-membuat-usb-bootable-menggunakan-rufus/</guid><description>&lt;div style="display: flex; justify-content: center; align-items: center;">
 &lt;img src="https://catatandeveloper.id/images/instalasiOS/rufus/rufus.jpg" alt="Penjelasan Gambar" style="max-width: 900px; width: 100%; height: auto;" class="my-3 rounded">
&lt;/div>

&lt;p>&lt;strong>Rufus&lt;/strong> adalah aplikasi perangkat lunak gratis yang digunakan untuk membuat USB bootable atau perangkat penyimpanan eksternal yang dapat digunakan untuk menginstal sistem operasi (seperti Windows atau Linux) atau menjalankan aplikasi tertentu langsung dari USB. Aplikasi ini sangat populer di kalangan pengguna komputer karena kemudahan dan kecepatannya dalam membuat media bootable.&lt;/p>
&lt;p>Berikut adalah penjelasan fitur-fitur utama dari Rufus:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Membuat USB Bootable:&lt;/strong> Rufus memungkinkan pengguna untuk membuat USB yang bisa digunakan untuk menginstal sistem operasi dari file ISO, seperti Windows, Linux, atau bahkan alat pemulihan sistem lainnya. Ini berguna jika komputer tidak memiliki DVD drive atau ingin menggunakan USB yang lebih cepat.&lt;/p></description></item><item><title>Perbedaan Partisi GPT &amp; MBR</title><link>https://catatandeveloper.id/perbedaan-partisi-gpt--mbr/</link><pubDate>Sat, 14 Dec 2024 23:30:26 +0700</pubDate><guid>https://catatandeveloper.id/perbedaan-partisi-gpt--mbr/</guid><description>&lt;div style="display: flex; justify-content: center; align-items: center;">
 &lt;img src="https://catatandeveloper.id/images/instalasiOS/gpt-mbr.jpg" alt="Penjelasan Gambar" style="max-width: 900px; width: 100%; height: auto;" class="my-3 rounded">
&lt;/div>

&lt;p>Pada hard disk, GPT (GUID Partition Table) dan MBR (Master Boot Record) adalah dua jenis sistem partisi yang digunakan untuk mengatur dan mengelola bagaimana data disimpan di dalam drive. Berikut adalah pengertian dan perbedaan antara keduanya:&lt;/p>
&lt;h4 id="__1-gpt-guid-partition-table__">&lt;strong>1. GPT (GUID Partition Table):&lt;/strong>&lt;/h4>
&lt;p>&lt;strong>Pengertian:&lt;/strong> GPT adalah sistem partisi yang lebih modern dan lebih canggih daripada MBR. GPT adalah bagian dari standar UEFI (Unified Extensible Firmware Interface), yang menggantikan BIOS pada komputer modern. GPT menggunakan GUID (Globally Unique Identifier) untuk setiap partisi, yang memastikan bahwa setiap partisi memiliki ID unik di seluruh dunia.&lt;/p></description></item><item><title>Penjelasan UEFI &amp; Legacy BIOS</title><link>https://catatandeveloper.id/penjelasan-uefi--legacy-bios/</link><pubDate>Sat, 14 Dec 2024 22:30:26 +0700</pubDate><guid>https://catatandeveloper.id/penjelasan-uefi--legacy-bios/</guid><description>&lt;div style="display: flex; justify-content: center; align-items: center;">
 &lt;img src="https://catatandeveloper.id/images/instalasiOS/uefi-legacy.jpg" alt="Penjelasan Gambar" style="max-width: 900px; width: 100%; height: auto;" class="my-3 rounded">
&lt;/div>

&lt;p>UEFI (Unified Extensible Firmware Interface) dan Legacy BIOS adalah dua jenis firmware yang digunakan oleh komputer untuk menginisialisasi perangkat keras dan memulai sistem operasi. Keduanya berfungsi pada tahap booting komputer, tetapi mereka memiliki perbedaan signifikan dalam cara mereka bekerja dan kemampuannya.&lt;/p>
&lt;h4 id="__1-uefi-unified-extensible-firmware-interface__">&lt;strong>1. UEFI (Unified Extensible Firmware Interface)&lt;/strong>&lt;/h4>
&lt;p>UEFI adalah pengganti dari BIOS tradisional yang menawarkan lebih banyak fitur dan fleksibilitas. Berikut adalah beberapa karakteristik dari UEFI:&lt;/p></description></item></channel></rss>