<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Data Science on Catatan Developer</title><link>https://catatandeveloper.id/categories/data-science/</link><description>Recent content in Data Science on Catatan Developer</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 14 Feb 2026 23:18:00 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://catatandeveloper.id/categories/data-science/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Memahami Reinforcement Learning</title><link>https://catatandeveloper.id/memahami-reinforcement-learning/</link><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 23:18:00 +0700</pubDate><guid>https://catatandeveloper.id/memahami-reinforcement-learning/</guid><description>&lt;div class="image-container loading-image size2" style="display: flex; justify-content: center; align-items: center;" &gt;
 &lt;img src="https://catatandeveloper.id/images/RL/rl.jpg" alt="Penjelasan Gambar" style="max-width: 900px; width: 100%; height: auto;" class="my-3 rounded" onload="image_loaded(this)"/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id="mengapa-reinforcement-learning-penting"&gt;Mengapa Reinforcement Learning Penting?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Di dunia nyata, banyak permasalahan tidak hanya membutuhkan satu keputusan, tetapi serangkaian keputusan yang saling berkaitan. Misalnya pada mobil otonom, sistem harus terus-menerus memutuskan kapan harus berbelok, mempercepat, atau mengerem. Begitu juga pada game, robot, atau sistem trading, setiap keputusan yang diambil sekarang akan memengaruhi hasil di langkah berikutnya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Permasalahannya, pada kasus seperti ini kita tidak selalu memiliki jawaban benar sejak awal. Berbeda dengan supervised learning yang menggunakan data berlabel, pada reinforcement learning sistem tidak diberi tahu langkah mana yang benar. Sistem harus mencoba sendiri, melihat hasilnya, lalu belajar dari pengalaman tersebut.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Memahami Unsupervised Learning</title><link>https://catatandeveloper.id/memahami-unsupervised-learning/</link><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 10:00:00 +0700</pubDate><guid>https://catatandeveloper.id/memahami-unsupervised-learning/</guid><description>&lt;div class="image-container loading-image size2" style="display: flex; justify-content: center; align-items: center;" &gt;
 &lt;img src="https://catatandeveloper.id/images/datascience/unsupervised.jpg" alt="Penjelasan Gambar" style="max-width: 900px; width: 100%; height: auto;" class="my-3 rounded" onload="image_loaded(this)"/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id="pengertian-unsupervised-learning"&gt;Pengertian Unsupervised Learning&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Unsupervised learning adalah salah satu jenis pembelajaran mesin (machine learning) yang mempelajari data tanpa menggunakan label atau pengawasan dari manusia. Pada metode ini, sistem tidak diberi tahu mana data yang benar atau salah, melainkan dibiarkan menganalisis data secara mandiri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tujuan utama dari unsupervised learning adalah menemukan pola tersembunyi, struktur, atau pengelompokan (cluster) dalam data. Metode ini sering digunakan untuk memahami karakteristik data, mengelompokkan data yang memiliki kemiripan, serta melakukan eksplorasi data sebelum tahap analisis atau pemodelan lebih lanjut.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Memahami Supervised Learning</title><link>https://catatandeveloper.id/memahami-supervised-learning/</link><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 23:18:00 +0700</pubDate><guid>https://catatandeveloper.id/memahami-supervised-learning/</guid><description>&lt;div class="image-container loading-image size2" style="display: flex; justify-content: center; align-items: center;" &gt;
 &lt;img src="https://catatandeveloper.id/images/datascience/supervisedlearning.jpg" alt="Penjelasan Gambar" style="max-width: 900px; width: 100%; height: auto;" class="my-3 rounded" onload="image_loaded(this)"/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id="pengertian-supervised-learning"&gt;Pengertian Supervised Learning&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Supervised Learning adalah salah satu metode dalam machine learning di mana sistem belajar menggunakan data berlabel. Data berlabel berarti setiap data input sudah memiliki jawaban yang benar atau kelas target yang telah diketahui sebelumnya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pada supervised learning, proses pelatihan model dilakukan dengan memasukkan dua komponen utama, yaitu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Input (features): ciri atau atribut dari data&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Output (labels): nilai target atau kelas yang diharapkan
Model akan mempelajari hubungan antara fitur dan label tersebut, sehingga mampu memahami pola yang ada di dalam data.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="image-container loading-image size2" style="display: flex; justify-content: center; align-items: center;" &gt;
 &lt;img src="https://catatandeveloper.id/images/datascience/supervisedl.jpg" alt="Penjelasan Gambar" style="max-width: 480px; width: 100%; height: auto;" class="my-3 rounded" onload="image_loaded(this)"/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id="tujuan-supervised-learning"&gt;Tujuan Supervised Learning&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tujuan utama dari supervised learning adalah memprediksi data baru berdasarkan pola yang dipelajari dari contoh-contoh sebelumnya. Setelah proses pelatihan selesai, model diharapkan dapat memberikan prediksi yang akurat meskipun menghadapi data yang belum pernah dilihat sebelumnya.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pengenalan Artificial Intelligence</title><link>https://catatandeveloper.id/pengenalan-artificial-intelligence/</link><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 22:32:03 +0700</pubDate><guid>https://catatandeveloper.id/pengenalan-artificial-intelligence/</guid><description>&lt;div class="image-container loading-image size2" style="display: flex; justify-content: center; align-items: center;" &gt;
 &lt;img src="https://catatandeveloper.id/images/datascience/ai.jpg" alt="Penjelasan Gambar" style="max-width: 900px; width: 100%; height: auto;" class="my-3 rounded" onload="image_loaded(this)"/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Perkembangan &lt;strong&gt;Artificial Intelligence (AI)&lt;/strong&gt; menunjukkan bagaimana teknologi komputer berevolusi dari sistem berbasis aturan sederhana hingga mampu belajar secara mandiri dari data. Konsep AI mulai diperkenalkan pada tahun 1950-an dengan tujuan meniru kecerdasan manusia melalui mesin. Pada fase awal ini, sistem AI dikembangkan menggunakan pendekatan symbolic AI, yaitu dengan menanamkan aturan dan logika yang ditulis secara eksplisit oleh manusia. Meskipun menimbulkan optimisme besar, pendekatan ini memiliki keterbatasan karena kurang fleksibel dalam menangani permasalahan yang kompleks dan dinamis.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Data Science Pipeline</title><link>https://catatandeveloper.id/data-science-pipeline/</link><pubDate>Thu, 08 Jan 2026 14:09:02 +0700</pubDate><guid>https://catatandeveloper.id/data-science-pipeline/</guid><description>&lt;div class="image-container loading-image size2" style="display: flex; justify-content: center; align-items: center;" &gt;
 &lt;img src="https://catatandeveloper.id/images/datascience/ds1.jpg" alt="Penjelasan Gambar" style="max-width: 900px; width: 100%; height: auto;" class="my-3 rounded" onload="image_loaded(this)"/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Data Science Pipeline adalah rangkaian tahapan yang dilalui untuk mengubah data mentah menjadi informasi, wawasan, atau solusi yang dapat digunakan dalam pengambilan keputusan. Pipeline ini membantu memastikan proses pengolahan data dilakukan secara sistematis dan terstruktur
&lt;div class="image-container loading-image size2" style="display: flex; justify-content: center; align-items: center;" &gt;
 &lt;img src="https://catatandeveloper.id/images/datascience/ds7.png" alt="Penjelasan Gambar" style="max-width: 900px; width: 100%; height: auto;" class="my-3 rounded" onload="image_loaded(this)"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="problem-definition-pendefinisian-masalah"&gt;Problem Definition (Pendefinisian Masalah)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tahap paling awal adalah mendefinisikan masalah yang ingin diselesaikan. Pada tahap ini, fokus utamanya adalah memahami tujuan, kebutuhan, dan hasil yang diharapkan, bukan langsung mengolah data.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pengenalan Data Science</title><link>https://catatandeveloper.id/pengenalan-data-science/</link><pubDate>Thu, 08 Jan 2026 13:11:21 +0700</pubDate><guid>https://catatandeveloper.id/pengenalan-data-science/</guid><description>&lt;div class="image-container loading-image size2" style="display: flex; justify-content: center; align-items: center;" &gt;
 &lt;img src="https://catatandeveloper.id/images/datascience/ds1.jpg" alt="Penjelasan Gambar" style="max-width: 900px; width: 100%; height: auto;" class="my-3 rounded" onload="image_loaded(this)"/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Data Science bertujuan mengambil nilai penting dari data dan mengolahnya agar menjadi sesuatu yang bermakna. Bidang ini menggabungkan matematika, statistika, ilmu komputer, dan pemahaman terhadap bidang tertentu untuk mengubah data menjadi informasi yang berguna. Intinya, Data Science membantu mengolah data mentah agar menghasilkan wawasan yang dapat digunakan sebagai dasar pengambilan keputusan. Dengan demikian, Data Science bukan hanya kumpulan teknik, tetapi sebuah cara atau pendekatan untuk memecahkan masalah nyata dengan memanfaatkan data.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>